世道人生：「搵錢啫，做雞算啦」 - 李怡

世道人生：「搵錢啫，做雞算啦」 - 李怡

武漢病毒使全世界處於戰爭狀態。友人說，難以堅持香港繼續反送中的抗爭。但上周末，仍有網民發起「毋忘721恐襲八個月」行動，在元朗區內遊行，在港鐵銅鑼灣站、杏花邨站、柴灣站靜坐抗議。有群眾聚集元朗大馬路，防暴警放催淚彈，向市民和記者施放胡椒噴霧，至少十人被捕。

市民沒有忘記，只是因瘟疫蔓延而不得不放下。

香港失業率大幅上升，正值大學畢業生的求職時刻。在逾7,000被捕者中，大學生佔超過1,500人。中大傳理系出版的《大學線》發電子問卷給八間大學的三年級或以上學生，了解他們經歷反送中後的就業選擇，發現與去年比較，有意在政府、警隊、港鐵、立場親政府的公司、中資公司及到中國工作的人數均有下跌，警隊的跌幅最大，逾七成八；親政府及中資公司，達七成；有意入政府的，跌幅有近三成。

左派出身、香港大學前副校長程介明說，反修例示威影響大學生的就業選擇，減低他們對在警隊及政府部門工作的興趣，近期的病毒，更進一步拉遠年輕人與內地的關係。疫情使反修例熱潮冷卻，但他認為年輕人這種想法「不容易減弱，不是說運動減弱，那些人的想法就減弱」。

過去，政府職位是大學生嚮往的工作，港大畢業的特首就是AO出身。去年10月，反送中熱浪中，我在Facebook看到港大畢業、青年導演Nora的一段與母親的對話，極為有趣，錄如下：「老母：（扮好人語氣）政府請AO呀，五萬蚊個月。」「我：（平靜語氣）搵錢箒，做雞算啦。」「老母：你唔想改變社會咩？從制度內改變。」「我：唔想辛苦，唔鍾意返工，做雞算。」「老母：（真心咗）做乜嘢雞箒，嗰啲搵得幾多，最多咪又一兩千，做政府先多錢呀。」「我：（好真心tone）而家做雞搵得最多喎。」「結局：老母敗走，小Nora又勝一仗，耳根清淨。故事教訓：對住挑機藍絲，你廢噏過佢哋，拎住一兩句駁唔到嘅廢話無限loop，佢地就hang機，自動收皮。」

我不認為「搵錢箒，做雞算啦」是廢話。在這個變態社會，人要向強權靠攏才能上位撈錢，這句話實屬真誠智慧之言。

在港英時代，或主權轉移之初，政府職位是薪優糧準、職業穩定、有晉升機會的工作，尤其是AO，是許多港大生的追求，還可以自我解釋是為市民服務，「可以改變社會」。但近幾年，尤其是梁林相繼主政之後，社會急速淪落，從高官到選舉主任，都可以拜倒在極權之下，出賣靈魂，出賣良知，在想要光復社會的年輕人眼中，考AO？「做雞算啦」。

妓女出賣肉體，是你請我願、不帶欺騙成份的交易；高官出賣靈魂，是爾虞我詐、諂媚弄權的使壞。妓女出賣肉體，是賣給付錢的恩客；高官出賣靈魂，不是賣給付錢的納稅人，而是賣給香港以外的獨裁者，也就是背叛市民。妓女出賣肉體，是生活所逼，人格並不因而卑賤；高官出賣靈魂，是追逐貪得無厭的財富和權力，人格卑賤。妓女出賣肉體，並沒有害人，甚至有人認為可以減少社會的性犯罪；高官、黑警出賣靈魂，是聽命於極權黑暗勢力，去戕害僱請他們的市民，去毀滅年輕人的前程。

倪匡否認他說過「妓女比共產黨更可信」這句話，他認為這說法是侮辱妓女。極權國家蘇聯的異見作家索忍尼辛說：「在我們國家，謊言已不僅是道德問題，而是國家的支柱。」拜倒絕對權力的特衰高官，說謊也已經不是道德問題，而是他們的權力支柱也。

李怡

Push